港大倡非永久居民繳15%差餉遏樓價

港大經管學院聯同香港經濟及商業策略研究所日前發表「香港經濟政策綠皮書」，就本港房屋需求及供應，分別提出調高住宅物業差餉率以取代印花稅，以及活化公營房屋市場重推租置計劃。港大經管學院經濟學副教授程騰歡認為，取消印花稅不代表減辣，而是換辣椒醬，儘管該建議的阻力很大，但若想令樓價下降，政府便要克服政治壓力。

指印花稅無助抑炒風

程騰歡指出，印花稅效用不高，難以作為遏抑樓市投資需求的有效工具，並已有研究文獻指這類交易稅對樓價升幅毫無影響，而提高差餉這類的恒常物業稅，在管理需求上更為有效，可作為管理需求的政策工具，然而，政府並未以此作為管理房屋需求的手段。

程騰歡建議把差餉率由接近歷史低位的5%，調高至15%，如效用不足便進一步上調，相信比起取消所有物業稅的扣稅及補貼項目更簡單有效。他不鼓勵向本地居民用作自住的單一物業加徵額外差餉，應維持現有水平，非永久居民須繳付15%差餉，故有助遏抑非本地人士的置業需求。

對於樓市炒家會否把上升的成本轉嫁租客而令租金上升，他直言，上調差餉對現有出租物業的影響不大，而且當置業時樓價有所下降，業主的租金回報便已隨之上揚。

港大首席副校長王于漸表示，如果政府願意向租戶出售現居公屋單位，有兩個方案可作考慮，一是以市價二五折出售予現居公屋租戶，待補地價五成；居屋則維持現有補地價，以七折出售；這兩類計劃若在相應的二手市場轉售，毋須補地價。二是把上述方案改為豁免30%待補地價，因此兩類計劃下的單位便分別相當於市價四五折及七折出售，相信可有效統一公屋及居屋的二手市場及公開市場。

王于漸過往已多次提出重推租置計劃，對於政府一直不接納其建議，他說：「諗咗20年都唔知點解。」王于漸指出，政府過往的理由是難以同時管理租置公屋樓宇內的租客及業主，現時的說詞則是租置賣斷後公屋回收量會減少，令公屋輪候冊要排更久，但他不認同有關觀點。

歧視支那人？平機會又龜縮

政府想樓價跌咩？個前設都錯

差餉可以扣稅，加差餉變相推空置稅

而家市道唔好 租唔出仲strong hold嘅業主太多，加重啲差餉等啲揸住十幾廿樓嘅業主成本增加，一係減租，一係減價放返出嚟係應該的

加差餉就可以針對性向有物業人士徵稅，畢竟香港不勞而獲靠層樓發達嘅人太多，變相徵收富人稅

之前仲要免差餉真係超戇鳩，受惠最多嗰個業主淨係差餉免左成億

以後BNO / 外國護照個班賣樓就先上繳15%比黨

唔起公屋，只起居屋己經解決左

賣遲D都死

或者身家多到唔記得有份樓契

exactly

差人的糧餉

用公司買

差餉係比差人既糧餉
15%我覺得已經少左
出糧比黑警起碼要比50%

差你老母咩。梗係收稅啦。公司買入要鎖5年增值稅100%

中聯辦豁免
有鬼用咩

政府要做實得 但政府係唔想壓低樓價
實質係想樓價升 只係表面扮抑壓樓價

我覺得要加100%
如果唔係黑警強要包疪賣鹽搵水
sorry,唔係鹽，應該係海洛英

有樓嗰班比政府渣住春袋，無樓嗰班政府想渣佢地春袋，你話政府會聽邊個

政府：永久居民加15%差餉，非永久居民免稅

不如話大佢啦， 15%太少， 去到35%， 不如加埋賣樓增值稅， 炒樓賺到抽20%

似想針對 BNO 既業主

即係趕外國人走
直接做內陸城市

150% la

人民入境事務處 特快批核 新香港人 身份證

連賣樓移民都打壓埋，一舉兩得

讀屎片
非永久居民買樓要坐15年就差唔多

違反國安法啦

15%散紙黎姐對支那豬黎講

敢郁同包? 未撚死過?

柒婆連空置稅都唔敢出

政府都唔想理呢啲野，淨係掛住每日搵人落鑊

腥港邊有飛本地人，拎曬身分證啦，全都是腥港人，單純嚇走外資留返個場比中資渣旗

笑死

黃竹坑站麵粉價19k

如果政府想跌
要做野一早做左 根本政府唔敢做 唔敢得罪 地產商周大陸班建築公司

住將軍澳就知啦
將軍澳海旁啲新樓價值成千萬
幾多大陸人出入， 仲爆咗好多武肺個案添
香港人做幾十年都供唔到層樓，
佢哋一買就買成兩三伙
買保險又可以一次過畀曬錢，
都唔知係咪洗黑錢㗎

有無1蚊轉手比無BNO既人

而家香港好多高端企業啊都請曬海歸大陸人
我爸爸做的士司機嘅，車過好多講口音英文嘅大陸人去中環甲級商廈

個d叫 優才入境計劃

非永久居民收500% 都支持

有BNO = 非永久居民

之後XGU校委會就唔同佢地續約

無問題 好心拎左外國護照就走啦

唔好炒高啲無得走嘅人嘅樓價 THX

我做cs工嘅，勁好笑，聖誕個排要幫客做公司抽獎，講明係要永久性居民先可以申請。有個大陸人係咁隊自己張身份證俾我，我問佢身分證有冇三粒星，佢用京腔普通話話「我聽不明白呢？甚麼是三顆星星?我是香港居民來的，我就沒有嗎？」 跟住我話，你身分證唔係永居，唔符合資格冇得抽獎，跟住佢就話「算了吧，錢我得是，哪用抽甚麼獎」財大氣粗

樓價問題要打倒資本主義

李薇：你係資本主義嘅走狗！！

「唔知物價，資本家嘅走狗！」

走左個班就係, 未走個D 咪會加速賣樓走人LOR

政府就係唔想佢跌
跌左成個經濟都GG

其實幾合理 除左持單一物業既永久性居民 全部都增加左持貨成本
如果租金回報不變就減低左買樓出租既投資回報 減低炒家需求
但實際上好難遏止業主將持貨成本轉嫁俾租客 所嫁要配合埋租管先有效

BVI公司買樓又點計?

唔係唔敢得罪地產商, 而係本身政府既利益係同地產商站係同一陣線

累進制仲好啦
多過一間就一間間上
不過邊個話政府想打擊樓價先

15%咁少？1500%得唔得

酒啊

100%唔夠分
家下仲有icac 同黨安公署分返份

歧視內地同胞？違反國安法

大灣區可以俾香港年輕人居住

咪係
大業主有100間屋 但就得一個春袋
迫佢放返出黎 就多99個春袋
咁都諗唔到 你話個政府搞乜

合理

年年免差餉益地產商炒家
唔知做乜鳩
仲話設限制會使好多公帑
痴線

要跌幾年前已經做左
依家好明顯唔比佢跌

真

有用政府服務俾差餉天紅地義
年年免俾佢
班垃圾正一有錢乞兒
用者自負啦

一語道破

房住不炒呀屌

香港根本唔夠樓住，唔封新移民繼續加香港人口，起幾多屋加幾多稅都無用，唔通佢張D稅加落租金度你就唔洗住咩

咪戇鳩
改咗好耐你古代人嚟？？

差餉[1]（早期曾稱警捐）是一種源於英國的香港稅款項目，主要是按徵稅地的房產價值或租值抽取一個比例的款項作為政府收入一部分[2]。現代，是香港政府向香港境內房地產業主徵收的一種間接稅。除差餉外，部份香港物業須另外向政府繳納地租。

公司買既又點計？
邊個咁傻仔用個人名義去買？
唔驚比人捉到要打靶？

港大倡非永久居民
政府無必要聽
反正港大中大乜大成日都有建議
政府只會用啱心水嘅建議, 其他民議當睇唔到

似喎

比呢堆唔走既BNO見識吓乜嘢叫共產黨

政府心諗最好人人春袋都比佢渣住

執咗個海洋公園
塊地夠起幾個太古城
仲要有埋地鐵配套

基本上五年內一定落成到
又快又平

香港啲智庫認為政府採納佢地意見係因為佢地嘅意見有料 可行性高而且解決到問題
事實係
政府有樣野想推 借智庫啲建議改到實行到自己嘅目的
搵人做戰靶食咗隻死貓
如大嶼計畫
但智庫啲智者覺得係自己嘅achievement

咁開公司又點計先？
好多大陸人都係用公司名買樓
但係如果公司都要交15%，香港班大地主又會嘈

嗱嗱臨派永久居民身份比支那人

狗嗡啫

諗起 華西村！

最少50%

好事， 唔比啲賤人lam晒兩面著數

其實佢幾年前已經係明報到提出呢個方案

但政府一直都充耳不聞，樓價就繼續係咁升

啲狗官自己炒埋一份 想樓價跌？

香港政府唔會想解決住屋問題，用明日大嶼再拖二三十年。
黑社會棕地，高爾夫球場，租務管制，空置稅，立即就可以做！
唔好俾PR帶風向

政府係用心良苦，想班友panic sell咪比你班蟻民上到香港架棺材車

一早要

外國，中國都打壓樓市
香港明明樓價最癲反而唔打

一大堆「經濟學家」話增加供應就可以令樓價跌
供應咁易增加咩...填個海都幾年，人生幾多個十年
唔通人人唔結婚等你填海
一年咁多中國人黎香港讀書，幾年就做永久居民，即係需求又減唔到
又話中國點勁，個個都要黎香港

不過香港高官都有幾層樓揸手
打樓市即係攪著自己

政府錢大過民生 唔會理你

一早要啦，呢幾年仲係度免差餉

問過屯房波未

咁要100%

免差餉 無問題
問題係一間又免 一百間都免 咩道理
同送錢有乜分別

多9餘，支那人要買香港身分證/護照有幾難

收夠50%啦，但啲樓都照升，耶穌都留唔到一間自住

【100大最多物業的業主：退差餉好搵過你番工】

財委會問題回覆新鮮出爐，揭發左今年度100大持有最多物業的業主，所獲得差餉寛免的總額，短短5年間升咗足足200% 。佢地獲得差餉寛免，由2014/15年度嘅1.7億，大幅增加增加至今年度嘅5.1億（註1）。

全港最多物業果位業主，今年就可以寛免1.02億差餉，頭100大業主平均每人/公司就收到510萬（註2），依批業主一年從政府得來嘅資助已經多過小市民辛苦工作一世可以賺到嘅薪金，點解咁傾斜嘅政策可以一直維持呢？

政府話：改變政策行政費用「太高」

上年有議員提議限制每個業主可以寛減的物業數目，但係政府代表就話，差估署沒有備存業主資料，改變做法就要更新資料系統，因為未諗通可以點改，連議員方案嘅成本效益都唔肯計，最後無做任何修訂就順利通過咗 (註3）。

翻查資料，早喺2012年陳偉業曾經提出過限制每個業主只可以寬減3個物業，當年政府交出的估算，覆查所有差餉人資料的行政成本大約是4800萬元 (註4)；相比當年差餉豁免總額117億(註5)，相關成本只係九牛一毛，到今日相信都會繼續合乎成本效益，不過政府多年來以「行政繁複」為由，企到硬一律免曬所有人，背後原因耐人尋味。

政府又話：大業主會退番差餉比「租客」

政府堅持政策唔變第二個理由係話有部分差餉由租客交，唔容許持有大量物業的業主退全部分單位的差餉，會令到一些租客受惠唔到。政府在2012年提供的資料顯示私人住宅23萬個出租單位中，只有1萬個單位由租客繳交差餉，只餘21萬單位均由業主繳交(註5) 。事實上，租住市場的租金普遍都包括咗差餉，退差餉的錢大部分只會落咗去業主手中，話用退差餉來幫租樓嘅人會唔會假咗少少，租管呢，租住權呢？

即使商鋪市場可能較常由租戶繳交差餉，只要簡單將住宅單位與非住宅市場分開處理，都可以處理到商鋪租戶的差餉寛免。

不堵塞漏洞，其實即係公帑資助炒家省稅，令佢地愈買愈多，導致樓價飆升，一般市民就要付出更高的房屋成本，增加公營房屋體系的負擔，寛免差餉除咗比政府官員向地主朋友示好，其實仲令到房屋問題更加難解決到。

註1：2019年4月9日，，立法會，特別財委會文件，管制人員的答覆，答覆編號：FSTB(Tsy)053。
註2：2019年4月9日，立法會，財委會文件，管制人員的答覆，答覆編號：FSTB(Tsy)054。
註3：2018年4月27日，立法會，內務委員會會議文件，《2018年差餉(豁免)令》小組委員會報告。
註4：2018年3月27日，《2018 年差餉(豁免)令》小組委員會，首次會議紀要。
註5：2012年2月23日，《2012年差餉(豁免)令》小組委員會，首次會議的紀要。

#藍藍天空高掛我的夢
#差餉免左五億咁多確與眾不同

⚔️ 不再亂用公帑 請支持民間土地研究

💪 了解更多:

參考資料

(Ireland)

大業主會退番差餉比「租客」